# Меш сети. Теория и практика

# Програмное обеспечение
Материал взят из статьи https://habrahabr.ru/post/196562/


* **CJDNS**
* **B.A.T.M.A.N.**
* **DTN**
* **Netsukuku**
* **OSPF**

**Сравнительная таблица Mesh протоколов**
![Сравнительная таблица Mesh протоколов](https://i.imgur.com/QzJ2APF.png)

# Юридические аспекты

### Регуляция сетей WIFI, Bluetooth и аналогичных им

*`Необходимо уточнить, имеют ли заседания ГКРЧ юридическую силу или носят исключительно консультативный характер.`*  
*`Необходимо уточнить, применимы ли ограничения на анонимное подключение к сетям, не имеющие выхода в глобальную сеть.`*

----------

**[Постановление Правительства РФ от 12 октября 2004 г. N 539 «О порядке регистрации радиоэлектронных средств и высокочастотных устройств»](http://minsvyaz.ru/ru/documents/3026/)**  
*(включая изменения от 25 июля 2007 г., 13 октября 2008 г., 17 марта 2010 г., 13 октября, 22 декабря 2011 г)*

* 1. Абонентские станции (абонентские устройства), мощность которых не превышает 100 мВт, разрешенные в установленном порядке для использования на территории Российской Федерации в сетях операторов связи, в том числе устройства беспроводного доступа в информационно-телекоммуникационную сеть Интернет.  
* 11. Радиоэлектронные средства технологии `«Bluetooth»` в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц` с максимальной эквивалентной изотропно излучаемой мощностью передатчика `не более 2,5 мВт`.
* 13.
 * Пользовательское (оконечное) оборудование передающее, включающее в себя приемное устройство, малого радиуса действия стандартов `IEEE 802.11`, `IEEE 802.11.b`, `IEEE 802.11.g`, `IEEE 802.11.n (Wi-Fi)`, работающее в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц`, с допустимой мощностью излучения передатчика `не более 100 мВт`, в том числе встроенное либо входящее в состав других устройств.
 * Пользовательское (оконечное) оборудование передающее, включающее в себя приемное устройство, малого радиуса действия стандартов `IEEE 802.11а`, `IEEE 802.11.n (Wi-Fi)`, работающее в полосах радиочастот `5150 - 5350 МГц` и `5650 - 6425 МГц`, с допустимой мощностью излучения передатчика `не более 100 мВт`, в том числе встроенное либо входящее в состав других устройств.
 * Пользовательское (оконечное) оборудование передающее, включающее в себя приемное устройство, работающее в полосах радиочастот `2300 - 2400 МГц`, `2500 - 2690 МГц`, `3400 - 3450 МГц` и `3500 - 3550 МГц`, с допустимой мощностью излучения передатчика `не более 1 Вт`, в том числе встроенное либо входящее в состав других устройств.
* 24.
 * Устройства малого радиуса действия в сетях беспроводной передачи данных в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц` с максимальной эквивалентной изотропно излучаемой мощностью передатчика `не более 2,5 мВт` `при использовании псевдослучайной перестройки рабочей частоты`.
 * Устройства малого радиуса действия в сетях беспроводной передачи данных `внутри закрытых помещений` в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц` с максимальной эквивалентной изотропно излучаемой мощностью передатчика `не более 100 мВт` `при использовании псевдослучайной перестройки рабочей частоты`.
 * Устройства малого радиуса действия в сетях беспроводной передачи данных `вне закрытых помещений` в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц` только при высоте установки радиоэлектронных средств `не более 10 м от поверхности земли`.
 * Устройства малого радиуса действия в сетях беспроводной передачи данных `вне закрытых помещений` `для сбора информации телеметрии` в составе `автоматизированных систем контроля и учета ресурсов` или `систем охраны` в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц`.
 * Устройства малого радиуса действия, используемые в сетях беспроводной передачи данных в полосе радиочастот `2400 - 2483,5 МГц`, с максимальной эквивалентной изотропно излучаемой мощностью передатчика `не более 100 мВт` `при использовании прямого расширения спектра и других отличных от псевдослучайной перестройки рабочей частоты видов модуляции`:
     * при максимальной спектральной плотности эквивалентной изотропно излучаемой мощности 2 мВт/МГц;
     * при максимальной спектральной плотности эквивалентной изотропно излучаемой мощности 10 мВт/МГц - внутри закрытых помещений;
     * при максимальной спектральной плотности эквивалентной изотропно излучаемой мощности 20 мВт/МГц вне закрытых помещений только для сбора информации телеметрии в составе автоматизированных систем контроля и учета ресурсов или систем охраны.

----------

### Интересные материалы

**[Habr: Постановление Правительства РФ №539, или «Wi-Fi легалайз»](https://habrahabr.ru/post/183474/)**

**[Заседание ГКРЧ от 7 мая 2007 г. № 07-20-03-001 «О выделении полос радиочастот устройствам малого радиуса действия»](http://minsvyaz.ru/ru/documents/4039/)**  
[Приложение 2](http://minsvyaz.ru/common/upload/docs/20070619163837T.doc), 
[Приложение 12](http://minsvyaz.ru/common/upload/docs/20080625084728R3.doc)

*Необходимо уточнить: в приложениях не упоминается wifi, но встречается термин `Гармонизированный стандарт`*

**[Заседание ГКРЧ от 29 февраля 2016 года (протокол №16-36)](http://minsvyaz.ru/ru/documents/4910/)**


